# Design Patterns
## 单例模式（Singleton Pattern）

Java 中最简单的设计模式之一。这种类型的设计模式属于创建型模式，它提供了一种创建对象的最佳方式。

这种模式涉及到一个单一的类，该类负责创建自己的对象，同时确保只有单个对象被创建。这个类提供了一种访问其唯一的对象的方式，可以直接访问，不需要实例化该类的对象。

**注意：**

1. 单例类只能有一个实例。
2. 单例类必须自己创建自己的唯一实例。
3. 单例类必须给所有其他对象提供这一实例。

### 介绍

**意图：**保证一个类仅有一个实例，并提供一个访问它的全局访问点。

**主要解决：**一个全局使用的类频繁地创建与销毁。

**何时使用：**当您想控制实例数目，节省系统资源的时候。

**如何解决：**判断系统是否已经有这个单例，如果有则返回，如果没有则创建。

**关键代码：**构造函数是私有的。

### 应用实例

1. 一个班级只有一个班主任。
2. Windows 是多进程多线程的，在操作一个文件的时候，就不可避免地出现多个进程或线程同时操作一个文件的现象，所以所有文件的处理必须通过唯一的实例来进行。
3. 一些设备管理器常常设计为单例模式，比如一个电脑有两台打印机，在输出的时候就要处理不能两台打印机打印同一个文件。
4. 数据库连接

**优点：**

1、在内存里只有一个实例，减少了内存的开销，尤其是频繁的创建和销毁实例（比如管理学院首页页面缓存）。
2、避免对资源的多重占用（比如写文件操作）。
**缺点：**没有接口，不能继承，与单一职责原则冲突，一个类应该只关心内部逻辑，而不关心外面怎么样来实例化。

**使用场景：**

1、要求生产唯一序列号。
2、WEB 中的计数器，不用每次刷新都在数据库里加一次，用单例先缓存起来。
3、创建的一个对象需要消耗的资源过多，比如 I/O 与数据库的连接等。
**注意事项：**`getInstance()`方法中需要使用同步锁`synchronized(Singleton.class)`防止多线程同时进入造成`instance`被多次实例化。

> 经验之谈：一般情况下，不建议使用第 1 种和第 2 种懒汉方式，建议使用第 3 种饿汉方式。只有在要明确实现 lazy loading 效果时，才会使用第 5 种登记方式。如果涉及到反序列化创建对象时，可以尝试使用第 6 种枚举方式。如果有其他特殊的需求，可以考虑使用第 4 种双检锁方式。

### 实现

我们将创建一个`SingleObject`类。`SingleObject`类有它的私有构造函数和本身的一个静态实例。

`SingleObject`类提供了一个静态方法，供外界获取它的静态实例。`SingletonPatternDemo`类使用 `SingleObject`类来获取`SingleObject`对象。

![singleton](C:\Work\git_repo\playground\docs\design_patterns\img\singleton.jpg)

#### 1. Lazy Instantiation - 懒汉式，线程不安全

**是否 Lazy 初始化：**是

**是否多线程安全：**否

**实现难度：**易

**描述：**这种方式是最基本的实现方式，这种实现最大的问题就是不支持多线程。因为没有加锁 synchronized，所以严格意义上它并不算单例模式。
这种方式 lazy loading 很明显，不要求线程安全，在多线程不能正常工作。

```java
public class Lazy {
    private static Lazy instance;

    private Lazy() {
        // prevent reflection creating new instance
        if (null != instance) {
            throw new RuntimeException("Use getInstance() method to get instance");
        }
    }

    public static Lazy getInstance() {
        if (null == instance) {
            instance = new Lazy();
        }
        return instance;
    }

    public void doSomething() {
        System.out.println("Do Something");
    }
}
```

#### 2. Lazy Instantiation, thread safe - 懒汉式，线程安全

**是否 Lazy 初始化：**是

**是否多线程安全：**是

**实现难度：**易

**描述：**这种方式具备很好的 lazy loading，能够在多线程中很好的工作，但是，效率很低，99% 情况下不需要同步。
优点：第一次调用才初始化，避免内存浪费。
缺点：必须加锁 synchronized 才能保证单例，但加锁会影响效率。
getInstance() 的性能对应用程序不是很关键（该方法使用不太频繁）。

```java
public class LazyThreadSafe {
    private static LazyThreadSafe instance;

    private LazyThreadSafe() {
        // prevent reflection creating new instance
        if (null != instance) {
            throw new RuntimeException("Use getInstance() method to get instance");
        }
    }

    public static synchronized LazyThreadSafe getInstance() {
        if (null == instance) {
            instance = new LazyThreadSafe();
        }
        return instance;
    }

    public void doSomething() {
        System.out.println("Do Something");
    }
}
```

#### 3. Early Instantiation - 饿汉式，线程安全

```java
public class Early {
    private static final Early INSTANCE = new Early();

    private Early() {
        // prevent reflection creating new instance
        if(null != INSTANCE) {
            throw new RuntimeException("Use getInstance() method to get instance");
        }
    }

    public static Early getInstance() {
        return INSTANCE;
    }

    public void doSomething() {
        System.out.println("Do Something");
    }
}
```



#### 4. DCL, Double-checked locking - 双检锁/双重校验锁

**JDK 版本：**JDK1.5 起

**是否 Lazy 初始化：**是

**是否多线程安全：**是

**实现难度：**较复杂

**描述：**这种方式采用双锁机制，安全且在多线程情况下能保持高性能。
getInstance() 的性能对应用程序很关键。

```java
public class SingletonThreadSafe {
    private static volatile SingletonThreadSafe instance;

    private SingletonThreadSafe() {
        // prevent reflection creating new instance
        if (null != instance) {
            throw new RuntimeException("Use getInstance() method to get instance");
        }
    }

    public static SingletonThreadSafe getInstance() {
        if (null == instance) {
            synchronized (SingletonThreadSafe.class) {
                if (null == instance) {
                    instance = new SingletonThreadSafe();
                }
            }
        }
        return instance;
    }

    public void doSomething() {
        System.out.println("Do Something");
    }
}
```

#### 5. Static inner class - 登记式/静态内部类

**是否 Lazy 初始化：**是

**是否多线程安全：**是

**实现难度：**一般

**描述：**这种方式能达到双检锁方式一样的功效，但实现更简单。对静态域使用延迟初始化，应使用这种方式而不是双检锁方式。这种方式只适用于静态域的情况，双检锁方式可在实例域需要延迟初始化时使用。
这种方式同样利用了 classloader 机制来保证初始化 instance 时只有一个线程，它跟第 3 种方式不同的是：第 3 种方式只要 Singleton 类被装载了，那么 instance 就会被实例化（没有达到 lazy loading 效果），而这种方式是 Singleton 类被装载了，instance 不一定被初始化。因为 SingletonHolder 类没有被主动使用，只有通过显式调用 getInstance 方法时，才会显式装载 SingletonHolder 类，从而实例化 instance。想象一下，如果实例化 instance 很消耗资源，所以想让它延迟加载，另外一方面，又不希望在 Singleton 类加载时就实例化，因为不能确保 Singleton 类还可能在其他的地方被主动使用从而被加载，那么这个时候实例化 instance 显然是不合适的。这个时候，这种方式相比第 3 种方式就显得很合理。

```java
public class StaticInnerClass {
    private static class InstanceHolder {
        private static final StaticInnerClass INSTANCE = new StaticInnerClass();
    }

    private StaticInnerClass() {
    }

    public static StaticInnerClass getInstance() {
        return InstanceHolder.INSTANCE;
    }

    public void doSomething() {
        System.out.println("Do Something");
    }
}
```

#### 6. Enumuation - 枚举

**JDK 版本：**JDK1.5 起

**是否 Lazy 初始化：**否

**是否多线程安全：**是

**实现难度：**易

**描述：**这种实现方式还没有被广泛采用，但这是实现单例模式的最佳方法。它更简洁，自动支持序列化机制，绝对防止多次实例化。
这种方式是 Effective Java 作者 Josh Bloch 提倡的方式，它不仅能避免多线程同步问题，而且还自动支持序列化机制，防止反序列化重新创建新的对象，绝对防止多次实例化。不过，由于 JDK1.5 之后才加入 enum 特性，用这种方式写不免让人感觉生疏，在实际工作中，也很少用。
不能通过 reflection attack 来调用私有构造方法。

```java
public enum Enumuation {
    /**
     * Singleton instance
     */
    INSTANCE;
    /**
     * test value
     */
    int value;

    public int getValue() {
        return value;
    }

    public void setValue(int value) {
        this.value = value;
    }

    public void doSomething() {
    }
}
```

